% (c) 2012-2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\input{\folder insiemi_grafici.tex}

\newcommand{\eseminter}[4]{% tabella relativa agli esempi sugli intervalli
  \emph{
  \makebox[.30\textwidth][l]{a parole} 
  \makebox[.20\textwidth][c]{con i predicati} 
  \makebox[.20\textwidth][c]{con le parentesi} 
  \makebox[.20\textwidth][c]{sulla retta} \\[-.5em]}
  \hrule 

  \parbox[l]{.30\textwidth}{#1}
  \makebox[.20\textwidth][c]{#2}
  \makebox[.20\textwidth][c]{#3}
  \parbox[c]{.20\textwidth}{#4}
}

\chapter{Insiemi}

\section{Definizioni}
\label{sec:insiemi_definizioni}

In matematica usiamo la parola \textit{insieme} per indicare un
raggruppamento, una collezione, una raccolta di oggetti, individui,
simboli, numeri, figure che sono detti \textit{elementi}
dell'insieme e che sono ben definiti e distinti tra di
loro.

\subsection{Elementi primitivi della teoria degli insiemi}
\label{subsec:el_prim}

La nozione di insieme e quella di elemento di un insieme in matematica
sono considerate nozioni primitive, nozioni che si preferisce non
definire mediante altre più semplici.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Sono insiemi:
 \begin{enumeratea}
  \item l'insieme delle lettere della parola RUOTA;
  \item l'insieme delle canzoni che ho ascoltato la settimana scorsa;
  \item l'insieme delle città della Puglia con più di~15\,000 abitanti;
  \item l'insieme delle lettere dell'alfabeto italiano;
  \item l'insieme dei numeri~1, 2, 3, 4, 5;
  \item l'insieme delle montagne d'Italia più alte di~1\,000 metri.
 \end{enumeratea}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

Per poter assegnare un insieme occorre soddisfare le seguenti condizioni:

\begin{itemize*}
\item bisogna poter stabilire con certezza e oggettività se un oggetto
è o non è un elemento dell'insieme;
\item gli elementi di uno stesso insieme devono essere differenti tra
loro, cioè un elemento non può essere ripetuto nello stesso insieme.
\end{itemize*}

Non possono essere considerati insiemi:
\begin{itemize*}
 \item i film interessanti (non c'è un criterio oggettivo per stabilire se 
un 
 film è interessante oppure no, uno stesso film
 può risultare interessante per alcune persone e non interessante per 
altre);
 \item le ragazze simpatiche di una classe (non possiamo stabilire in 
maniera 
 oggettiva se una ragazza è simpatica);
 \item le montagne più alte d'Italia (non possiamo dire se una montagna è 
tra 
 le più alte poiché non è fissata un'altezza limite);
 \item l'insieme delle grandi città d'Europa (non c'è un criterio per
stabilire se una città è grande);
\end{itemize*}

% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:5.1}}\vspazio

In generale, gli insiemi si indicano con lettere maiuscole~\(A, B, C\ldots\)
gli elementi con lettere minuscole~\(a, b, c\ldots\).
Se un elemento~\(a\) sta nell'insieme~\(A\) si scrive~\(a\in A\) e si legge 
``\(a\) appartiene ad~\(A\)''.
Il simbolo ``\(\in\)'' si chiama simbolo di \textit{appartenenza}.

Se un elemento~\(b\) non sta nell'insieme~\(A\) si dice
che esso non appartiene all'insieme, si scrive~\(b\notin A\),
si legge ``\(b\) non appartiene ad~\(A\)''. Il simbolo ''\(\notin\)''
si chiama simbolo di \textit{non appartenenza}.

Il criterio che stabilisce se un elemento appartiene a un insieme si chiama 
\textit{proprietà caratteristica}.

Gli elementi di un insieme si elencano separati dalla virgola e racchiusi 
tra parentesi graffe:~\(A=\{a,b,c,d\}\).

Alcuni simboli sono utilizzati per indicare alcuni insiemi specifici:
\begin{itemize*}
 \item \(\N\) si utilizza per indicare l'insieme dei numeri 
  naturali:~\(\N=\{0,1,2,3,\ldots\}\)
 \item \(\insZ\) si utilizza per indicare i numeri interi 
  relativi:~\(Z=\{\ldots,-3,-2,-1,0,+1,+2,+3,\ldots\}\)
 \item \(\insQ\) si utilizza per indicare i numeri 
 razionali:~\(\insQ=\{\dfrac{1}{2},-\dfrac{3}{5},\dfrac{5}{1},-
             \dfrac{4}{17},12,34,0,\overline{{25}}\ldots\}\).
 \end{itemize*}

 %\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Indica con il simbolo opportuno quali dei seguenti elementi appartengono
o non appartengono all'insieme A dei giorni della
settimana: lunedì, martedì, gennaio, giovedì, dicembre, estate.

Gennaio e dicembre sono mesi dell'anno, perciò scriviamo:
\[\text{lunedì}\in A, \text{martedì}\in A, \text{gennaio}\notin A, 
  \text{giovedì}\in A, \text{dicembre}\notin A, \text{estate}\notin A.\]
 \end{esempio}
%\end{exrig}

Consideriamo l'insieme~\(A=\{r,s,t\}\) e l'insieme~\(B\) delle consonanti 
della parola ``risate''. 
Possiamo osservare che~\(A\) e~\(B\) sono due insiemi costituiti dagli 
stessi elementi; diremo che sono \textit{insiemi uguali}.

\begin{definizione}
Due insiemi~\(A\) e~\(B\) si dicono \emph{uguali} se sono formati dagli 
stessi elementi, anche se disposti in ordine diverso: in simboli~\(A=B\). 
Due insiemi~\(A\) e~\(B\) si dicono \emph{diversi} se non contengono gli 
stessi  elementi: in simboli~\(A\neq B\).
\end{definizione}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:5.2}, \ref{ese:5.3}, \ref{ese:5.4}, 
% \ref{ese:5.5}, \ref{ese:5.6}, \ref{ese:5.7}, \ref{ese:5.8}, \ref{ese:5.9}}

\subsection{Insieme vuoto}
\label{subsec:ins_vuoto}

Consideriamo l'insieme~\(A=\text{\{consonanti della parola ``AIA''\}}\). 
Poiché la parola ``AIA'' non contiene consonanti, l'insieme~\(A\) è privo 
di elementi.

\begin{definizione}
 Un insieme privo di elementi si chiama \emph{insieme vuoto}, lo si indica 
 con il simbolo~\(\emptyset \) o \{ \}.
\end{definizione}

\osservazione \{ \}\(=\emptyset \) ma~\(\{\emptyset \}\neq\emptyset \) dato 
che~\(\{\emptyset \}\) rappresenta un insieme che ha
come unico elemento l'insieme vuoto.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Alcuni insiemi vuoti.
 \begin{enumeratea}
  \spazielenx
  \item L'insieme dei numeri negativi maggiori di~5 è vuoto;
\item l'insieme delle capitali europee con meno di~50 abitanti è vuoto;
\item l'insieme dei numeri naturali minori di~0 è vuoto.
 \end{enumeratea}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

\subsubsection{Insieme universo}
\label{subsec:ins_universo}

La frase <<l'insieme degli studenti che vengono a scuola con il motorino>> 
non definisce un insieme particolare. Occorre definire il contesto, 
l'ambiente che fa individuare gli elementi dell'insieme. 
Se l'ambiente è la classe~1C gli elementi saranno certamente diversi, 
probabilmente meno numerosi, di quelli che compongono l'ambiente di 
un'intera scuola o di un'intera città. 
Quando si identifica un insieme, occorre indicare anche l'ambiente di 
riferimento da cui trarre gli elementi che appartengono al nostro insieme. 
Questo insieme si chiama \emph{Insieme Universo} e rappresenta il contesto,
l'ambiente su cui faremo le nostre osservazioni. In generale un insieme 
universo per un insieme~\(A\) è semplicemente un insieme che 
contiene~\(A\). 
Solitamente si indica con~\(U\) l'insieme universo.

\subsection{Cardinalità}
\label{subsec:cardinalità}

\begin{definizione}
 Si definisce cardinalità (o potenza) di un insieme finito il numero
degli elementi dell'insieme. Viene indicata con uno dei seguenti 
simboli~\(\valass{A}\), \#(\(A\)) o~\(\card A\).
\end{definizione}

Per poter parlare di cardinalità di un insieme qualsiasi, che
comprenda anche insiemi infiniti come gli insiemi numerici, occorre una
definizione più complessa che qui non daremo.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Esempi di cardinalità.
 \begin{enumeratea}
  \item L'insieme~\(A\) delle vocali dell'alfabeto italiano ha~5 elementi, 
   quindi~\(\card A=5\)
  \item l'insieme~\(B\) dei multipli di~3 minori di~10 ha~3 elementi, 
   quindi~\(\card B=3\).
 \end{enumeratea}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:5.10}, \ref{ese:5.11}, \ref{ese:5.12}, 
% \ref{ese:5.13}, \ref{ese:5.14}, \ref{ese:5.15}}

% --------------------- Rappresentazione ---------------------

\section{Rappresentazione degli insiemi}
\label{sec:insiemi_rappresentazione}

Esistono diversi modi per rappresentare un insieme e quindi per indicare
con precisione i suoi elementi.

\subsection{Rappresentazione tabulare}
\label{subsec:rappr_tabulare}

La rappresentazione tabulare è la descrizione più elementare di un
insieme; consiste nell'elencare tutti gli elementi dell'insieme separati da 
virgole e racchiusi tra le parentesi graffe.

Per esempio, definiamo un insieme~\(X\) con la 
scrittura:~\(X=\{1, 2, 3, 5\}\).
Non è importante l'ordine in cui vengono scritti gli elementi, cioè
\[X=\{1, 2, 3, 5\}=\{2, 1, 5, 3\}.\]

È invece necessario che gli elementi dell'insieme compaiano ciascuno una 
sola volta. 
Ad esempio per rappresentare l'insieme~\(Y\) delle lettere della parola 
autunno, scriviamo \[Y = \{\text{a, u, t, n, o}\}.\]

Si può utilizzare questa rappresentazione anche per insiemi numerosi e 
addirittura infiniti. In questi casi si elencano i primi elementi 
dell'insieme e in fondo all'elenco si mettono tre punti di sospensione 
lasciando intendere come continuare la serie.

Per esempio, l'insieme dei multipli di~3 si può indicare con la seguente 
rappresentazione tabulare:
\[X=\{0, 3, 6, 9, 12, 15, 18, 21,...\}.\]


%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Rappresentazione degli insiemi:
 \begin{enumeratea}
\item l'insieme~\(G\) dei primi~3 giorni della settimana si 
 indica:~\(G=\{\text{lunedì, martedì, mercoledì}\}\)
\item l'insieme~\(A\) delle lettere della parola ``Associazione'' si 
 indica:~\(A=\{\text{a, s, o, c, i, z, n, e}\}\).
\end{enumeratea}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:6.1}, \ref{ese:6.2}, \ref{ese:6.3}, 
% \ref{ese:6.4}, \ref{ese:6.5}}

\subsection{Rappresentazione per proprietà caratteristica}
\label{subsec:rappr_caratteristica}

Per quegli insiemi i cui elementi soddisfano una certa proprietà che
li caratterizza, possiamo usare proprio questa proprietà per
descrivere più sinteticamente un insieme.

Per esempio, l'insieme~\(Y\) dei divisori di~10 può essere definito come: 
\[Y=\{x / x \text{ è un divisore di }10\}\]
e si legge ``\(Y\) è l'insieme degli elementi~\(x\) tali che~\(x\) è un 
divisore di~10''.

In questa scrittura si mette in evidenza la caratteristica degli elementi 
dell'insieme.
La rappresentazione tabulare dello stesso insieme è~\(Y=\{1, 2, 5, 10\}\).

La rappresentazione per caratteristica dell'insieme~\(X\)
dei naturali minori di~15 è: \[X=\{x\in\N/x<15\}\]
e si legge ``\(X\) è l' insieme dei numeri naturali~\(x\) tali che~\(x\) è 
minore di~15''.

L'insieme che viene indicato nella prima parte della rappresentazione 
(nell'ultimo esempio è l'insieme dei numeri naturali~\(\N\) ) è 
l'\textit{insieme universo} definito precedentemente.
Questo metodo è particolarmente utile quando l'insieme da rappresentare 
contiene molti elementi.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Esempi di proprietà caratteristica:
 \begin{enumeratea}
\item l'insieme~\(A\) delle rette incidenti a una retta~\(t\) assegnata si 
può rappresentare come:
\[A=\{r / r\text{ è una retta incidente a } t\}.\]
\item l'insieme~\(B\) dei numeri naturali maggiori di~100 può essere 
 rappresentato come:
\[B=\{n\in\N/n>100\}.\]
\item l'insieme~\(P\) dei numeri pari può essere rappresentato come:
\[P=\{n\in\N/n=2\cdot m\text{ con }m\in\N\}.\]
\item l'insieme~\(C\) dei numeri interi relativi compresi tra~\(-10\) 
e~\(+100\), 
 estremi inclusi:
\[C=\{n\in\insZ/-10\leqslant n\leqslant~100\}.\]
\end{enumeratea}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:6.6}, \ref{ese:6.7}, \ref{ese:6.8}, 
% \ref{ese:6.9}, \ref{ese:6.10}, \ref{ese:6.11}, \ref{ese:6.12}, 
% \ref{ese:6.13}, \ref{ese:6.14}, \ref{ese:6.15},%
% \ref{ese:6.16}, \ref{ese:6.17}, \ref{ese:6.18}, \ref{ese:6.19}}

% \vspazio\ovalbox{\ref{ese:6.20}}

\subsection{Rappresentazione grafica (Diagramma di Venn)}
\label{subsec:rappr_venn}

In questa rappresentazione grafica, detta anche \textit{rappresentazione
di Eulero-Venn}\footnote{In onore dei matematici Leonhard Euler (1707-1783) 
e John Venn (1834-1923).} si disegna una linea chiusa all'interno della 
quale gli elementi dell'insieme si indicano con dei punti. Solitamente si 
scrive all'esterno il nome dell'insieme e vicino ai punti i nomi degli 
elementi.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 \(A\) è l'insieme dei numeri naturali minori di~6, 
 \(A=\{0, 1, 2, 3, 4, 5\}\).
 \begin{center}
  \input{\folder lbr/fig001_insi.pgf}
 \end{center}

 \end{esempio}

 \begin{esempio}
 \(B\) è l'insieme delle lettere della parola ``TARTARUGA'', 
 \(B=\{t, a, r, u, g\}\).
 \begin{center}
  \input{\folder lbr/fig002_insii.pgf}
 \end{center}

 \end{esempio}

%\end{exrig}

Un insieme può essere rappresentato con una qualsiasi delle
rappresentazioni indicate. Se un insieme è infinito o è costituito
da un numero elevato di elementi la rappresentazione più pratica è
quella per caratteristica.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Rappresentare l'insieme~\(C\) dei multipli di~5.

 Per caratteristica:~\(C=\{n\in\N/n\text{ è multiplo di }5\}\) oppure
\(C=\{n\in\N/n=5\cdot m,m\in\N\}\)

Tabulare:~\(C=\{0, 5, 10, 15, 20, 25, 30, 35,\dots\}\). I puntini di 
sospensione indicano che l'elenco continua.

Rappresentazione con diagramma di Eulero-Venn:
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig003_insiii.pgf}
\end{center}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:6.21}, \ref{ese:6.22}}

% --------------------- Operazioni ---------------------

\section{Operazioni con gli insiemi}
\label{sec:insiemi_operazioni}

\subsection{Sottoinsieme}
\label{subsec:op_sottoinsieme}

Consideriamo l'insieme~\(A\) degli abitanti di Milano e l'insieme~\(B\) 
degli abitanti di Milano con età superiore ai~40 anni. Gli abitanti ultra 
quarantenni di Milano fanno parte della popolazione di Milano, cioè tutti 
gli elementi dell'insieme~\(B\) sono anche elementi di~\(A\): si dice 
che~\(B\) è sottoinsieme di~\(A\), si scrive~\(B\subseteq A\).

Nel caso in cui tutti gli elementi di~\(Y\) siano elementi di~\(X\) e tutti 
gli elementi di~\(X\) siano elementi di \(Y\) si ha che~\(X=Y\), e~\(Y\) si 
dice \emph{sottoinsieme improprio} di~\(X\).
Se~\(X\subseteq Y\) e~\(Y\subseteq X\), allora~\(Y=X\).

Tra i sottoinsiemi di un insieme si considera anche
l'insieme vuoto~\(\emptyset \), cioè qualunque sia l'insieme~\(X\) risulta 
che~\(\emptyset \subset X\).
L'insieme vuoto è considerato un \emph{sottoinsieme improprio} di qualunque 
insieme.
Ogni insieme è sottoinsieme improprio di se stesso.

Se~\(Y\) è un sottoinsieme di~\(X\) e~\(X\) ha altri elementi oltre a 
quelli di~\(Y\) si dice che~\(Y\) è un \emph{sottoinsieme proprio} di~\(X\) 
e si scrive~\(Y\subset X\).
La scrittura~\(A\subseteq B\) si usa quando non si sa in modo certo 
se~\(A=B\) o \(A\subset B\).

\begin{definizione}
Dati due insiemi~\(X\) e~\(Y\), si dice che~\(Y\) è un \emph{sottoinsieme} 
di~\(X\) se ogni elemento di~\(Y\) è anche elemento di~\(X\).

In simboli:~\(Y\subseteq X\), che si legge
``\(Y\) è incluso in~\(X\)'' o ``\(Y\) è sottoinsieme di~\(X\)''.
\end{definizione}

La rappresentazione con un diagramma di Eulero-Venn è la seguente:
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig011_Venn.pgf}
\end{center}
Se~\(a\) è un elemento del sottoinsieme~\(Y\), allora lo sarà anche 
dell'insieme~\(X\):
\begin{center}
se~\(a\in Y\) e~\(Y\subseteq X\), allora~\(a\in X\).
\end{center}

Dalla stessa definizione, si deduce che ogni insieme è sottoinsieme di
se stesso, in simboli~\(X\subseteq X\).
Tra i sottoinsiemi di un insieme si considera anche
l'insieme vuoto. Cioè, qualunque sia
l'insieme~\(X\) risulta~\(\emptyset \subseteq X\).

%\begin{exrig}

\begin{esempio}
Consideriamo l'insieme~\(X=\{\text{lettere della parola ``autunno''}\}\) e
l'insieme~\(Y=\{\text{lettere della parola ``notaio''}\}\) possiamo 
affermare che ``ogni'' elemento di~\(Y\) è anche elemento di~\(X\)? 
La risposta è negativa:~\(i\in Y\) ma \(i\notin X\) quindi~\(Y\) non è 
sottoinsieme di~\(X\) e si scrive~\(Y\not\subset X\).
\end{esempio}

\begin{esempio}
Sia~\(A\) l'insieme delle lettere dell'alfabeto italiano e~\(V\)
l'insieme delle vocali, allora si può scrivere
\(V\subset A\) cioè~\(V\) è un sottoinsieme proprio di~\(A\),
come si può anche vedere dalla rappresentazione grafica.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig012_lett.pgf}
\end{center}

\end{esempio}

\begin{esempio}
Sia~\(C=\{1\}\), allora~\(C\) non ha sottoinsiemi propri;
mentre i suoi sottoinsiemi impropri sono~\(C=\{1\}\) e
l'insieme vuoto~\(\emptyset \).
\end{esempio}

\begin{esempio}
Sia~\(A\) l'insieme delle auto esposte in un
autosalone e~\(U\) l'insieme delle auto usate
esposte nello stesso autosalone. Si ha che~\(U\) è un
sottoinsieme di~\(A\), ma senza avere ulteriori informazioni non
possiamo escludere che tutte le auto esposte siano usate, dobbiamo
perciò scrivere~\(U\subseteq A\). Se invece sappiamo che nessuna
auto esposta è usata, allora~\(U=\emptyset \).
\end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:7.1}}

\subsection{Insieme delle parti}
\label{subsec:op_parti}

Consideriamo l'insieme~\(A\) dei numeri naturali
compresi tra~0 e~100, a partire da questo insieme possiamo formare
gruppi costituiti dai soli numeri multipli di~10, dai numeri pari, da
quelli dispari, da quelli divisibili per~7 e così via. Quindi con gli
elementi dell'insieme~\(A\) possiamo formare molti
altri insiemi che sono sottoinsiemi di~\(A\).

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Determinare tutti i sottoinsiemi di~\(A=\{1,2,3\}\).

\(\emptyset \subset A\), infatti l'insieme vuoto è un
sottoinsieme di qualunque insieme.

Elenchiamo tutti i sottoinsiemi costituiti da un solo 
elemento:~\{1\},~\{2\},~\{3\}.
Elenchiamo ora tutti i sottoinsiemi costituiti da due 
elementi:~\{1,2\},~\{1,3\},~\{2,3\}.
L'unico sottoinsieme costituito da tre elementi è~\(A\) stesso, possiamo 
scrivere:~\(\{1,2,3\}\subseteq A\). In tutto 8 sottoinsiemi.
 \end{esempio}

%\end{exrig}

\begin{definizione}
Dato un insieme~\(A\), si chiama \emph{insieme delle parti} l'insieme che 
ha come elementi tutti i sottoinsiemi propri ed impropri di~\(A\). 
In simboli: \(\wp (A)\).
\end{definizione}

L'insieme delle parti di un insieme A ha sempre come
elementi~\(\emptyset \) e~\(A\) quindi~\(\emptyset\in\wp (A)\) e
\(A\in\wp (A)\).

Il numero degli elementi di~\(\wp (A)\), cioè dei suoi possibili
sottoinsiemi, propri e impropri, dipende dal numero degli elementi di~\(A\).

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 L'insieme vuoto ha come unico sottoinsieme se stesso,
quindi~\(\wp (\emptyset )=\{\emptyset \}\).
 \end{esempio}

\begin{esempio}
 Dato l'insieme~\(A=\{a\}\), i suoi possibili sottoinsiemi
propri ed impropri sono:~\(S_{1}=\emptyset\), \(S_{2}=\{a\}\)
allora~\(\wp (A)=\{S_{1},S_{2}\}\).
 \end{esempio}

\begin{esempio}
 Dato l'insieme~\(B=\{\text{matita, penna}\}\) i
suoi possibili sottoinsiemi propri ed impropri sono:~\(S_{1}=\emptyset\),
\(S_{2}=B=\{\text{matita, penna}\}\), \(S_{3}=\{\text{matita}\}\),
\(S_{4}=\{\text{penna}\}\)
allora~\(\wp (A)=\{S_{1}, S_{2}, S_{3}, S_{4}\}\).
 \end{esempio}

\begin{esempio}
 Dato l'insieme~\(B=\{1,2,3\}\), i suoi possibili
sottoinsiemi propri ed impropri sono:~\(S_{1}=\emptyset\),
\(S_{2}=B=\{1,2,3\}\), \(S_{3}=\{1\}\), \(S_{4}=\{2\}\), \(S_{5}=\{3\}\),
\(S_{6}=\{1,2\}\), \(S_{7}=\{1,3\}\), \(S_{8}=\{2,3\}\)
allora~
\(\wp (A)=\{S_{1}, S_{2}, S_{3}, S_{4}, S_{5}, S_{6}, S_{7,}, S_{8}\}\).
 \end{esempio}
 %\end{exrig}

 Riassumendo:
\begin{itemize*}
\item se~\(A=\emptyset \) l'insieme delle parti ha~1 solo elemento;
\item se~\(A\) ha~1 elemento allora l'insieme delle parti ha~2 elementi;
\item se~\(A\) ha~2 elementi, l'insieme delle parti ne ha~4;
\item se~\(A\) ha~3 elementi, l'insieme delle parti ne ha~8.
\end{itemize*}

Generalizzando, se~\(A\) ha~\(n\) elementi, l'insieme delle parti ne 
ha~\(2^{n}\).

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:7.2}, \ref{ese:7.3}, \ref{ese:7.4}, 
% \ref{ese:7.5}, \ref{ese:7.6}}

\subsection{Insieme unione}
\label{subsec:op_unione}

Prendiamo l'insieme~\(\insP\) dei numeri pari e l'insieme~\(\insD\) dei 
numeri dispari; allora l'insieme~\(\N\) dei numeri naturali è dato 
dall'unione dei due insiemi~\(\insP\) e~\(\insD\).

\begin{definizione}
Dati due insiemi~\(A\) e~\(B\), si dice
\emph{insieme unione} l'insieme~\(C\), composto da tutti gli elementi 
appartenenti ad \(A\) o a~\(B\) o a entrambi.
In simboli:~\(C=A\cup B\), si legge ``\(A\) unito a~\(B\)''
o ``\(A\) unione~\(B\)''.
\end{definizione}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig013_uni.pgf}
\end{center}


Mediante la proprietà caratteristica si 
scrive:~\(C=A\cup B=\{x/(x\in A)\text{ o }(x\in B)\}\).

\subsubsection{Proprietà dell'unione tra insiemi}

\begin{enumeratea}
\item \(A\cup B=B\cup A\): proprietà \emph{commutativa} dell'unione;
\item \((A\cup B)\cup C=A\cup (B\cup C)\): proprietà \emph{associativa} 
dell'unione;
\item se~\(B\subset A\), allora~\(A\cup B=A\)
\item \(A\cup \emptyset =A\)
\item \(A\cup A=A\): proprietà di \emph{idempotenza} dell'unione.
\end{enumeratea}

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Siano~\(D=\{1,3,5\}\) e~\(P=\{2,4,6\}\) 
allora~\(N=P\cup D=\{1,2,3,4,5,6\}\).
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig014_unii.pgf}
\end{center}

\end{esempio}

\begin{esempio}
Siano~\(X=\{\text{do, re, mi, fa, sol, la, si}\}\)
e~\(Y=\{\text{do, re, mi}\}\), allora, 
poiché 
\(Y\subset X\), \(W=X\cup Y=X=\{\text{do, re, mi, fa, sol, la, si}\}\).
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig015_uniii.pgf}
\end{center}

\end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:7.7}, \ref{ese:7.8}, \ref{ese:7.9}}

\subsection{Insieme intersezione}
\label{subsec:op_intersezione}

%\begin{exrig}
\vspace{1.05ex}
 \begin{esempio}
Se~\(A\) è l'insieme delle lettere della parola ``matematica'' e~\(B\) è 
l'insieme delle lettere della parola ``materia''. 
Quali elementi di~\(A\) stanno in~\(B\)? Quali elementi di~\(B\) stanno 
in~\(A\)? 
Quali sono gli elementi che stanno in entrambi gli insiemi?

\begin{itemize*}
 \item L'insieme degli elementi di~\(A\) che stanno in~\(B\) 
 è~\{m, a, t, e, i\};
 \item l'insieme degli elementi di~\(B\) che stanno in~\(A\) 
 è~\{m, a, t, e, i\};
 \item l'insieme degli elementi che stanno sia in~\(A\) sia in~\(B\) 
 è~\{m, a, t, e, i\}.
\end{itemize*}
\end{esempio}
%\end{exrig}

\begin{definizione}
Dati due insiemi~\(A\) e~\(B\), si dice \emph{insieme intersezione} 
di~\(A\) e~\(B\), 
l'insieme~\(C\) composto da tutti gli elementi appartenenti 
contemporaneamente 
ad~\(A\) e a~\(B\), ossia comuni a entrambi.
In simboli:~\(C=A\cap B\), che si legge ``\(A\) intersecato a~\(B\)'' 
o ``\(A\) intersezione~\(B\)''.
\end{definizione}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig017_inter.pgf}
\end{center}
Mediante proprietà caratteristica si 
scrive:~\(C=A\cap B=\{x/(x\in A)\text{ e }(x\in B)\}\).

Se~\(A\cap B=\emptyset \), ossia se~\(A\) e~\(B\) non hanno
elementi in comune, i due insiemi si dicono \emph{disgiunti}.

\subsubsection{Proprietà dell'intersezione tra insiemi}

\begin{enumeratea}
\item \(A\cap B=B\cap A\): proprietà \emph{commutativa} dell'intersezione;
\item \((A\cap B)\cap C=A\cap (B\cap C)\): proprietà \emph{associativa} 
dell'intersezione;
\item Se~\(B\subset A\), allora~\(A\cap B=B\)
\item \(A\cap \emptyset =\emptyset\)
\item \(A\cap A=A\): proprietà di \emph{idempotenza} dell'intersezione;
\item \(\emptyset \cap \emptyset =\emptyset\).
\end{enumeratea}

\subsection[Proprietà distributiva]
{Proprietà distributiva tra intersezione e unione}

\begin{enumeratea}
\item \(A\cap (B\cup C)=(A\cap B)\cup (A\cap C)\): 
proprietà \emph{distributiva} dell'intersezione rispetto l'unione;
\item \(A\cup (B\cap C)=(A\cup B)\cap (A\cup C)\): 
proprietà \emph{distributiva} dell'unione rispetto l'intersezione.
\end{enumeratea}

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Siano~\(X=\{\text{do, re, mi. fa, sol, la, si}\}\)
e~\(Y=\{\text{do, re, mi}\}\). Allora poiché, 
\(Y\subset X\), si ha:~\(W=X\cap Y=Y=\{\text{do, re, mi}\}\).
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Siano~\(D=\{1,3,5\}\) e~\(P=\{2,4,6\}\) allora~\(N=P\cap D=\emptyset\).
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig018_interi.pgf}
\end{center}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:7.10}, \ref{ese:7.11}, \ref{ese:7.12}, 
% \ref{ese:7.13}}

\subsection{Insieme differenza}
\label{subsec:op_differenza}

Consideriamo gli insiemi~\(A\) e~\(B\) formati rispettivamente
dalle lettere dell'alfabeto italiano e dalle
consonanti dell'alfabeto italiano cioè:
\(A=\)\{a, b, c, d, e, f, g, h, i, l, m, n, o, p, q, r, s, t, u, v, z\} e
\(B=\)\{b, c, d, f, g, h, l, m, n, p, q, r, s, t, v, z\}, le lettere 
``a, e, i, o, u'' che compaiono nell'insieme~\(A\) ma non in~\(B\) formano 
un 
nuovo insieme chiamato insieme \emph{differenza}.

\begin{definizione}
 Dati due insiemi~\(A\) e~\(B\), si dice \emph{insieme differenza} 
 l'insieme~\(C\), 
 composto da tutti gli elementi di~\(A\) che non appartengono a~\(B\). 
 In simboli:~\(C=A-B\) che si legge ``\(A\) differenza~\(B\)''.
\end{definizione}

\begin{center}
\input{\folder lbr/fig019_dif.pgf}
\end{center}
Mediante proprietà caratteristica si 
scrive:~\(C=A-B=\{x/(x\in A)\text{ e }(x\notin B)\}\).

\subsubsection{Proprietà della differenza tra insiemi}

\begin{enumeratea}
\item Se~\(A\cap B=\emptyset \), ossia sono disgiunti 
allora~\(A-B=A\), e~\(B-A=B\)
\item se~\(B\subset A\), ossia~\(B\) è sottoinsieme proprio 
 di~\(A\) allora~\(B-A=\emptyset \)
\item \(A-A=\emptyset\)
\item \(A-\emptyset =A\).
\end{enumeratea}

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Siano~\(A=\{8, 9, 10, 12, 13\}\) e~\(B=\{9, 10, 11, 13\}\) allora
\(C=A-B=\{8, 12\}\) e~\(D=B-A=\{11\}\).
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig020_difi.pgf}
\end{center}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

Poiché \(A-B\neq B-A\) nella differenza non vale la proprietà
commutativa.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Siano~\(D=\{1, 3, 5\}\) e~\(P=\{0, 2, 4\}\). I due insiemi sono 
disgiunti~\(P\cap D=\emptyset\) 
allora~\(D-P=\{1,3,5\}=D\) e~\(P-D=\{0,2,4\}=P\).
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Siano~\(X=\{\text{do, re, mi, fa, sol, la, si}\}\)
e~\(Y=\{\text{do, re, mi}\}\) allora poiché
\(Y\subset X\), \(W=X-Y=\{\text{fa, sol, la, si}\}\).
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig021_difii.pgf}
\end{center}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:7.14}}

\subsection{Insieme complementare}
\label{subsec:op_complementare}

Sia~\(W=\{\text{sabato, domenica}\}\) l'insieme dei giorni della settimana 
che non finiscono per ``dì''.
L'insieme~\(W\) può essere considerato come sottoinsieme dell'insieme~\(G\) 
formato da tutti i giorni della settimana
\(G=\)\{lunedì, martedì, mercoledì, giovedì, venerdì, sabato, domenica\}.
L'insieme degli elementi di~\(G\) che non appartengono a~\(W\) forma
un insieme che chiameremo {\emph{complementare} di~\(W\) rispetto a~\(G\). 
L'insieme~\(G\) invece si dice in questo caso insieme \emph{universo}. 
Ad esempio nella rappresentazione caratteristica~\(A=\{x\in N/x\le~100\}\),
\(N\) è l'insieme universo di~\(A\).

\begin{definizione}
Dato un insieme~\(A\), uno dei possibili insiemi che
contengono~\(A\) come sottoinsieme si dice
\emph{insieme universo} o \emph{insieme ambiente}.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Dato l'insieme~\(A\) e scelto~\(U\) come suo insieme universo, l'insieme 
degli elementi di \(U\) che non appartengono ad~\(A\) si dice 
\emph{insieme complementare} di~\(A\) rispetto a~\(U\). 
In simboli:~\(\overline{A}\) oppure~\(\overline{A}_{U}\) 
oppure~\(\complement_{U}A\).
\end{definizione}

\begin{multicols}{2}
Il diagramma di Eulero-Venn dell'insieme complementare è:
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig022_com.pgf}
\end{center}
Nella figura la parte in grigio è il complementare di~\(A\) rispetto 
a~\(U\), cioè~\({\overline{A}}_{U}\).
Come si può vedere dal disegno, essendo~\(A\subseteq U\) il complementare 
coincide con la differenza tra insiemi: \({\overline{A}}_{U}=U-A\).
\end{multicols}

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Insiemi complementari.
\begin{enumeratea}
\item Il complementare dell'insieme~\(D\) dei numeri dispari rispetto 
all'insieme~\(\N\) dei numeri naturali è
l'insieme~\(P\) dei numeri pari:~\({\overline{D}}_{\N}=P\)
\item Il complementare dell'insieme~\(V\) delle vocali dell'alfabeto 
italiano rispetto all'insieme~\(A\) delle lettere dell'alfabeto italiano è 
l'insieme~\(C\) delle consonanti: \({\overline{V}}_{U}=C\)
\item Dati gli insiemi~\(U=\{x\in N/1\le x\le~10\}\) 
 e~\(B=\{x\in N/1\le x\le~5\}\), poiché \(B\subset U\)
 si può determinare~\({\overline{B}}_{U}=\{x\in N/6\le x\le~10\}\).
\end{enumeratea}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:7.15}, \ref{ese:7.16}, \ref{ese:7.17}}

\subsection{Leggi di De Morgan}
\label{subsec:op_demorgan}

Dati due insiemi~\(A\) e~\(B\) ci sono alcune proprietà,
dette \emph{leggi di De Morgan} che semplificano lo svolgimento di alcune 
operazioni:


\begin{enumeratea}
\item \(\overline{{A\cap B}}=\overline{A}\cup \overline{B}\): 
Prima legge di De Morgan;
\item \(\overline{{A\cup B}}=\overline{A}\cap \overline{B}\): 
Seconda legge di De Morgan.
\end{enumeratea}

Dimostriamo la prima legge di De Morgan utilizzando i diagrammi di 
Eulero-Venn.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig023_dem.pgf}
\end{center}

% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:7.18}}

\subsection{Prodotto cartesiano fra insiemi}
\label{subsec:op_cartesiano}

Supponiamo che la partita di calcio Lecce~-~Juventus sia terminata~3-2; 
in questo caso il risultato della partita non rappresenta un insieme di 
numeri dato che nella rappresentazione di un insieme 
scrivere~\(\{3,2\}\) e~\(\{2,3\}\) è la stessa cosa. 
Infatti, se avessimo scritto~2-3 al posto di~3-2 la partita avrebbe avuto 
un esito differente. 
Ci troviamo nel caso di una \emph{coppia ordinata} di numeri.

\begin{definizione}
Un insieme di due elementi~\(a\) e~\(b\)
presi in un certo ordine si dice \emph{coppia ordinata}. Se il primo 
elemento della coppia è \(a\) ed il secondo è~\(b\) si scrive:~\((a,b)\).
\end{definizione}


\begin{definizione}
Dati due insiemi~\(A\) e~\(B\) non vuoti,
l'insieme formato da tutte le coppie ordinate tali che
il primo elemento appartiene ad~\(A\) e il secondo a~\(B\), si chiama
\emph{prodotto cartesiano} di~\(A\) per~\(B\). In simboli:~\(A\times B\) 
che si legge ``\(A\) per~\(B\)'' oppure ``\(A\) prodotto cartesiano 
con~\(B\)'' o ancora ``\(A\) cartesiano~\(B\)''.
\end{definizione}

Mediante proprietà caratteristica si scrive:
\(A\times B=\{(x;y)/x\in A\text{ e }y\in B\}\).
Nel caso in cui~\(B=A\), il prodotto cartesiano diventa 
\(A\times A=A^{2}=\{(x;y)/x\in A\text{ e }y\in A\}\).

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Sia~\(C=\{x,y,z\}\), il prodotto cartesiano~\(C\times C\) è dato dalle
seguenti coppie 
ordinate:~\(C\times C=\{(x;x),(x;y),(x;z),(y;x),(y;y),(y;z),(z;x),(z;y),
(z;z)\}\).
 \end{esempio}
%\end{exrig}

\subsubsection{Proprietà del prodotto cartesiano tra insiemi}

\begin{enumeratea}
 \item \(A\times \emptyset =\emptyset\)
 \item \(\emptyset \times A=\emptyset\)
 \item \(\emptyset \times \emptyset =\emptyset\).
\end{enumeratea}

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Sia~\(A=\{a,b\}\) e~\(B=\{1,2,3\}\). Il prodotto cartesiano~\(A\times B\) è 
dato dalle seguenti coppie ordinate:
\(A\times B=\{(a;1),(a;2),(a;3),(b;1),(b;2),(b;3)\}\), mentre il prodotto 
cartesiano~\(B\times A\) è dato dalle seguenti coppie ordinate:
\(B\times A=\{(1;a),(2;a),(3;a),(1;b),(2;b),(3;b)\}\).

Si può notare che~\(A\times B\neq B\times A\).
 \end{esempio}
%\end{exrig}

Poiché \(A\times B\neq B\times A\) nel prodotto cartesiano non vale la
proprietà commutativa.

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:7.19}, \ref{ese:7.20}, 
% \ref{ese:7.21}, \ref{ese:7.22}, \ref{ese:7.23}, \ref{ese:7.24} }

\subsubsection{Rappresentazione del prodotto cartesiano tra insiemi}

\paragraph{Tabulazione delle coppie ordinate}
Come fatto nei precedenti esempi, si combina il primo elemento
di~\(A\) con tutti gli elementi di~\(B\), il secondo elemento
di~\(A\) con tutti gli elementi di~\(B\) e cosi via fino ad
esaurire tutti gli elementi di~\(A\).
\[A\times B=\{(a;1),(a;2),(a;3),(b;1),(b;2),(b;3)\}.\]

\paragraph{Diagramma a frecce}
Si rappresentano i due insiemi graficamente
con i diagrammi di Eulero-Venn e si tracciano degli archi orientati che
escono dagli elementi del primo insieme e raggiungono gli elementi del
secondo insieme formando coppie ordinate del prodotto cartesiano.
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig025_fre.pgf}
\end{center}

\begin{minipage}{.34 \textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig026_tab.pgf}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.64 \textwidth}
\paragraph{Tabella a doppia entrata}
Si costruisce una tabella nella quale si riportano gli elementi del
primo insieme sulla prima colonna e gli elementi del secondo insieme
sulla prima riga. Le caselle di incrocio rappresentano le coppie
ordinate del prodotto cartesiano.
\end{minipage}


\begin{wrapfloat}{figure}{r}{0pt}
 \input{\folder lbr/fig027_car.pgf}
\end{wrapfloat}

\paragraph{Diagramma cartesiano}
Si tracciano due semirette una orizzontale e l'altra
verticale, orientate, perpendicolari, con l'origine
in comune. Si riportano gli elementi del primo insieme sulla semiretta
orizzontale e quelli del secondo su quella verticale. Tali semirette
vengono chiamate \emph{assi cartesiani}. Si tracciano prima le
parallele all'asse verticale dai punti
sull'asse orizzontale che rappresentano gli elementi
del primo insieme, poi le parallele all'asse
orizzontale dai punti sull'asse verticale; i punti di
intersezione rappresentano le coppie ordinate del prodotto
cartesiano.

\begin{minipage}{.59 \textwidth}
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig028_alb.pgf}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.39 \textwidth}
\paragraph{Diagramma ad albero}
È un grafico formato da un nodo iniziale dal quale si ripartono alcuni
rami che a loro volta possono ramificarsi e così via fino a che nello
schema figurano tutte le possibili situazioni.

Si può raggiungere un particolare nodo solo muovendosi lungo i rami ed
il percorso che collega due nodi qualsiasi deve essere unico.

La rappresentazione mediante diagramma ad albero è vantaggiosa nel
caso si voglia fare il prodotto cartesiano tra più insiemi.
\end{minipage}

% %\begin{exrig}
 
\begin{minipage}{.49 \textwidth}
 \begin{esempio}
Una compagnia aerea deve organizzare delle rotte aeree per collegare fra 
loro alcune città effettuando uno scalo in un'altra città.  Sia \\
\(P=\{\text{Brindisi},\text{Bari},\text{Palermo}\}\) \\
l'insieme delle città di partenza, \\
\(S=\{\text{Roma},\text{Milano}\}\) \\
l'insieme delle città di scalo e\\
\(A=\{\text{Parigi},\text{Berlino},\text{Londra}\}\) \\
l'insieme delle  città di arrivo. 

Per conoscere tutte le possibili rotte aeree dobbiamo
determinare il prodotto cartesiano tra i \(3\) insiemi~
\(P \times S \times A\).
Rappresentiamo questo insieme tramite un diagramma ad albero:
 \end{esempio}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49 \textwidth}
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig029_albi.pgf}
\end{center}
\end{minipage}
%\end{exrig}

\section{Intervalli numerici}
\label{sec:insiemi_intervalli}

Gli insiemi hanno moltissime importanti applicazioni, ma ci sarà un tipo di 
insiemi che ritroverai spesso nei prossimi anni: gli intervalli numerici.

\begin{definizione}
Un \textbf{Intervallo Numerico} è l'insieme di tutti i numeri compresi tra 
due valori.

I due valori sono detti estremi dell'intervallo e possono appartenere 
oppure no all'insieme.
\end{definizione}

Se un intervallo contiene gli estremi si dice \textbf{chiuso} altrimenti si 
dice \textbf{aperto}.

Dato che gli intervalli numerici vengono usati spesso in matematica, a 
seconda del contesto possono essere rappresentati in modo diverso e è utile 
saper rappresentare un intervallo:\\ [-1.5em]
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize} [nosep]
 \item in modo grafico;
 \item usando i predicati;
 \item usando parentesi.
\end{itemize}
\end{multicols}

Di seguito vengono riassunti gli~8 casi possibili.

\begin{table}[h!]
\caption{Intervalli}
\center
\label{tab:intervalli}
  \centering\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{35mm}|
                            >{\centering\arraybackslash}m{25mm}|
                            >{\centering\arraybackslash}m{30mm}|
                            >{\centering\arraybackslash}m{35mm}} 
%  \begin{tabular}{p{4cm}|c|c|c}
  a parole   & con i predicati & con le parentesi & sulla retta \\
  \hline
  i numeri compresi tra \(a\) e~\(b\) estremi esclusi & 
  \(a < x < b\) & \((a;~b)\) o \(]a;~b[\) & 
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1.}{4}{a}{b}{white}{white}{x}}\\
  \hline
  i numeri compresi tra \(a\) e~\(b\) estremi inclusi & 
  \(a \le x \le b\) & \([a;~b]\) &  
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{blue}{blue}{x}} \\
  \hline
  i numeri compresi tra \(a\) e~\(b\), a~incluso, b~escluso & 
  \(a \le x < b\) & \([a;~b)\) o \([a;~b[\) &  
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{blue}{white}{x}} \\
  \hline
  i numeri compresi tra \(a\) e~\(b\), a~escluso, b~incluso & 
  \(a < x \le b\) & \((a;~b]\) o \(]a;~b]\) &  
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{white}{blue}{x}} \\
  \hline
  i numeri fino ad \(a\), \(a\)~escluso & 
  \(x < a\) & \((-\infty;~a)\) o \(]-\infty;~a[\) & 
  \disegno{\raylconasse{0}{5}{2.5}{a}{white}{x}} \\
  \hline
  i numeri fino ad \(a\), \(a\)~incluso & 
  \(x \le a\) & \((-\infty;~a]\) o \(]-\infty;~a]\) &  
  \disegno{\raylconasse{0}{5}{2.5}{a}{blue}{x}} \\
  \hline
  i numeri da \(a\) in poi, \(a\)~escluso & 
  \(x > a\) o \(a < x\) & \((a;~-\infty)\) o \(]a;~-\infty[\) & 
  \disegno{\rayrconasse{0}{5}{2.5}{a}{white}{x}} \\
  \hline
  i numeri da \(a\) in poi, \(a\)~incluso & 
  \(x \ge a\) o \(a \le x\) & \([a;~-\infty)\) o \([a;~-\infty[\) & 
  \disegno{\rayrconasse{0}{5}{2.5}{a}{blue}{x}} \\
  \hline
 \end{tabular}
\end{table}

Vediamo alcuni esempi numerici.

\begin{esempio}
\(A=\{x|~x \in \insR \sand x<6\}\) 

È un intervallo illimitato inferiormente e aperto superiormente.
L'insieme~\(A\) contiene tutti i punti della
semiretta che precedono il punto immagine del numero~\(6\). 
Nella figura questi punti sono evidenziati e 
per visualizzare che l'origine della semiretta non
appartiene all'insieme, il punto~\(6\) è indicato con un pallino vuoto.

\eseminter
{i numeri fino a~\(6\) escluso}
{\(x < 6\)}
{\(\intervaa{-\infty}{+6}\)}
{\disegno{\raylconasse{0}{5}{2.5}{6}{white}{x}}}

% \begin{center}
%  \begin{tabular}{p{4cm}ccc}
%   a parole   & con i predicati & con le parentesi & sulla retta \\
%   \hline
%   \vspace*{-6mm} i numeri fino a~\(6\) escluso & 
%   \mbox{\vspace*{-16mm} \(x < 6\)} & 
%   \vspace*{-6mm} \(\intervaa{-\infty}{+6}\) & 
%   \disegno{\node at (0, 1) {~}; \raylconasse{0}{5}{2.5}{6}{white}{x}} 
%  \end{tabular}
% \end{center}
% \begin{center}
% \center
%  \begin{tabular}{p{4cm}ccc}
%   a parole   & con i predicati & con le parentesi & sulla retta \\
%   \hline
%   \vspace*{-6mm} i numeri fino a~\(6\) escluso & 
%   \mbox{\vspace*{-16mm} \(x < 6\)} & 
%   \vspace*{-6mm} \(\intervaa{-\infty}{+6}\) & 
%   \disegno{\node at (0, 1) {~}; \raylconasse{0}{5}{2.5}{6}{white}{x}} 
%  \end{tabular}
% \end{center}
\end{esempio}

\begin{esempio}
\(B=\{x|~x \in \insR \sand -1 \le x < 4\}\) intervallo limitato, 
chiuso inferiormente e aperto superiormente.

L'insieme~\(B\) contiene tutti i punti compresi tra~\(-1\) compreso 
e~\(4\) escluso. 
Nella figura questi punti sono evidenziati e il punto~\(-1\) è 
indicato con un pallino pieno mentre il punto ~\(4\) con un pallino vuoto.

\eseminter
{i numeri tra~\(-1\)~incluso e~\(+4\)~escluso}
{\(-1 \le x < +4\)}
{\(\intervca{-1}{+4}\)}
{\disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{-1}{+4}{blue}{white}{x}}}
\end{esempio}

\begin{esempio}
\(C=\{x|~x \in \insR \sand +1 < x \le 9\}\) intervallo limitato, 
chiuso inferiormente e aperto superiormente.

L'insieme~\(C\) contiene tutti i punti compresi tra~\(+1\) escluso 
e~\(+9\) compreso. 
Nella figura questi punti sono evidenziati e il punto~\(+1\) è 
indicato con un pallino vuoto mentre il punto ~\(+9\) con un pallino pieno.

\eseminter
{i numeri tra~\(+1\)~escluso e~\(+9\)~incluso}
{\(+1 < x \le +4\)}
{\(\intervac{+1}{+9}\)}
{\disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{+1}{+9}{white}{blue}{x}}}
\end{esempio}

\begin{esempio}\label{ese:insiemi_intervalli}
Considerando gli insiemi \(A,~B,~C\) degli esempi precedenti calcola e 
rappresenta il risultato delle seguenti espressioni:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate} [nosep]
 \item \(A \cup B\)
 \item \(B \cap C\)
 \item \(A - B\)
\end{enumerate}
\end{multicols}
Soluzione:
\begin{enumerate} [nosep]
 \item \(A \cup B\) è formato dagli elementi appartenenti 
 ad \(A\) o a \(B\).
 \item \(B \cap C\) è formato dagli elementi appartenenti 
 a \(B\) e anche a \(C\).
 \item \(A - B\) è formato dagli elementi che appartengono 
 ad \(A\) ma non appartengono a \(B\).
\end{enumerate}
\vspace{1em}
Possiamo calcolare graficamente i risultati delle espressioni usando una 
tabella e poi rappresentarli con i predicati e le parentesi:
\begin{center}
\grafooperazioni
\end{center}
\end{esempio}

\section{I diagrammi di Eulero-Venn come modello di un problema}
\label{sec:insiemi_problemi}

Alcune volte, trovandoci di fronte a un problema, possiamo rappresentare
la situazione con diagrammi di Eulero-Venn, ciò agevola la
comprensione e facilita la risoluzione del problema. Attraverso alcuni
esempi mostreremo come usare la teoria degli insiemi per risolvere
problemi.

% %\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Nel seguente diagramma di Eulero-Venn, l'insieme~\(A\) rappresenta un 
gruppo di 
amici appassionati di ballo; gli insiemi~\(T\), \(R\),
\(S\) rappresentano rispettivamente coloro che ballano il tango, la rumba, 
il samba; ogni puntino rappresenta uno degli amici.
Quanti sono gli amici appassionati di ballo?

\begin{minipage}{.59 \textwidth}
Quanti tra loro ballano
\begin{enumeratea}
\item \emph{nessuno} dei balli indicati?
\item \emph{almeno uno} dei balli tango, samba, rumba?
\item \emph{almeno} il samba?
\item \emph{solo} la rumba?
\item la rumba \emph{e} il tango?
\item \emph{tutti} i balli indicati?
\end{enumeratea}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.39 \textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig030_ev.pgf}
\end{center}
\end{minipage}

Per rispondere alle domande dobbiamo contare gli elementi che formano 
determinati insiemi.

Quanti sono gli amici appassionati di ballo? Per rispondere a questa
domanda, contiamo tutti i puntini che compaiono nel disegno. Si ha 
\(\card A=20\).

Rispondiamo ora alle altre domande.
\begin{enumeratea}
 \item Quanti tra loro ballano \emph{nessuno} dei balli indicati?
Chi non balla nessuno dei balli indicati sta nell'insieme~\(A\), ma in 
nessuno degli insiemi \(R\), \(S\),\(T\) quindi appartiene al complementare
di~\(R\cup S\cup T\) rispetto all'insieme~\(A\),
dunque~\(\card (\overline{{R\cup S\cup T}})=6\).
 \item Quanti tra loro ballano \emph{almeno uno} dei balli tra tango, 
samba, rumba? Chi balla almeno uno di quei balli è rappresentato dagli 
elementi
dell'insieme~\(R\cup S\cup T\), quindi~\(\card(R\cup S\cup T)=14\).
 \item Quanti tra loro ballano \emph{almeno} il samba?
Gli amici che ballano almeno il samba sono nell'insieme
\(S\), quindi~\(\card S=6\).
 \item Quanti tra loro ballano \emph{solo} la rumba? Nell'insieme~\(R\) 
sono rappresentati gli amici che ballano almeno il rumba, quindi dobbiamo 
togliere dall'insieme~\(R\) gli elementi che stanno 
in \(S\) o in~\(T\):~\(\card(R-(T\cup S))=4\).
 \item Quanti tra loro ballano la rumba \emph{e} il tango? 
Quelli che ballano sia la rumba che il tango sono gli elementi
dell'insieme intersezione~\(R\cap T\), quindi~\(\card(R\cap T)=2\).
 \item Quanti tra loro ballano \emph{tutti} i balli indicati? 
Quelli che ballano tutti e tre i balli indicati sono elementi
dell'insieme intersezione~\(R\cap S\cap T\), 
quindi~\(\card(R\cap S\cap T)=1\).
\end{enumeratea}

 \end{esempio}

 \begin{esempio}
 A settembre, per la festa delle contrade, a Lainate è arrivato un luna
park dove oltre ad una grande giostra era stato allestito un tiro a
segno con palline di gomma piuma, proprio per i bambini. Alcuni
bambini, accompagnati dalla loro maestra si sono recati al luna park: 7
sono stati sulla giostra, 3 sono stati sia sulla giostra che al tiro a
segno, 3 si sono divertiti solamente col tiro a segno e altri~2 sono
stati a guardare. Quanti bambini sono andati quel giorno al luna park?

\begin{minipage}{.59 \textwidth}
Per risolvere il problema rappresentiamo con diagrammi di Eulero-Venn la 
situazione; indichiamo con~\(B\) l'insieme dei bambini recatisi al luna 
park, 
con~\(G\) l'insieme di quelli che sono stati sulla giostra e con~\(T\) 
l'insieme
di quelli che hanno provato il tiro a segno.
Dall'enunciato sappiamo 
che~\(\card(G)=7\), \(\card(G\cap T)=3\), \(\card(T-G)=3\) 
e~\(card(B-(G\cup T))=2\).
Completa la rappresentazione segnando i bambini con dei puntini e rispondi 
al quesito.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.39 \textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig031_evi.pgf}
\end{center}
\end{minipage}

\end{esempio}

\begin{comment}
 
\begin{esempio}
Alla palestra Anni Verdi, il giovedì, si tengono due allenamenti di 
pallavolo 
e calcio dalle~17.00 alle~18.30. Frequentano il corso di
pallavolo~15 persone e sono~28 quelli che frequentano l'allenamento di 
calcio. 
Quante persone frequentano pallavolo o calcio in questo orario?

\emph{Dati} \(P=\{\text{iscritti a pallavolo}\}\), \(C=\{\text{iscritti a 
calcio}\}\), \(\card(P)=15\), \(\card(C)=28\).

\emph{Obiettivo} Il problema chiede di determinare la cardinalità 
di~\(P\cup C\).

\emph{Soluzione} Osserviamo che non ci sono persone che frequentano sia
l'uno che l'altro sport essendo gli allenamenti nello stesso orario; gli 
insiemi~\(P\) e~\(C\) sono disgiunti:~\(P\cap C=\emptyset \). 
Quindi:~\(\card(P\cup C)=\card(P)+\card(C)=15+28=43\).
\end{esempio}

\begin{esempio}
\mbox{}

\begin{minipage}{.59 \textwidth}
 Alla palestra Anni Verdi, il lunedì si tengono allenamenti di pallavolo, 
 dalle~17.00 alle~18.30 e dalle~19.00 alle~20.30 gli allenamenti di calcio. 
 Quelli che frequentano la pallavolo sono~15, quelli che frequentano il 
calcio  sono~28, però ce ne sono~7 di loro che fanno entrambi gli 
allenamenti. 
 Quanti sono gli sportivi che si allenano il lunedì?
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.39 \textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig032_evii.pgf}
 \end{center}
\end{minipage}

\emph{Dati} \(P=\{\text{pallavolo}\}\), 
 \(C=\{\text{calcio}\}\), \(\card(P)=15\), 
 \(\card(C)=28\) e~\(\card(P\cap C)=7\).
 
\emph{Obiettivo} Il problema chiede di determinare la cardinalità 
di~\(P\cup C\) 

\emph{Soluzione} 
 \(\card(P\cup C)=\card(P)+\card(C)-\card(P\cap C)=15+28-7=36\).

Generalizzando possiamo affermare \ che dati due insiemi finiti~\(A\) 
e~\(B\) la cardinalità dell'insieme~\(A\cup B\) è data dalla seguente 
formula: \(\card(A\cup B)=\card(A)+\card(B)-\card(A\cap B)\).
\end{esempio}

\end{comment}

\begin{esempio}
 A scuola si sono aperti i corsi di lingue. Della classe di Piero, che è 
 composta da~28 ragazzi,~17 frequentano il corso di inglese,~12
quello di francese,~5 di loro frequentano sia il corso di inglese, sia 
quello di francese. Quanti sono i ragazzi della classe di Piero che non
frequentano alcun corso di lingue?

Rappresentiamo la situazione con un diagramma di Eulero-Venn.

\begin{minipage}{.59 \textwidth}
L'insieme universo è costituito dai~28 ragazzi che
compongono la classe. I ragazzi che frequentano almeno un corso \emph{non} 
sono~\(17+12=29\), perché ce ne sono~5 che frequentano entrambi i corsi e
vengono conteggiati due volte. Quindi i ragazzi che frequentano almeno un 
corso sono~\(17+12-5=24\). Di conseguenza quelli che non frequentano
nessun corso sono~\(28-24=4\).
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.39 \textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig033_eviii.pgf}
 \end{center}
\end{minipage}
\end{esempio}

\begin{esempio}
 Il professore di matematica di Piero è piuttosto severo; nella sua classe, 
 di~28 alunni, ha messo solo~6 sufficienze allo scritto e solo~8 all'orale. 
 I ragazzi che sono risultati insufficienti sia allo scritto sia 
all'orale sono stati~18. 
Quanti sono i ragazzi che hanno avuto una votazione sufficiente sia allo 
scritto che all'orale?

Rappresentiamo la situazione con un diagramma di Eulero-Venn.

\begin{minipage}{.59 \textwidth}
\(C\) è l'insieme degli alunni della classe di Piero, è costituito da~28 
elementi. \(S\) è l'insieme dei ragazzi sufficienti allo scritto, 
è costituito da~6 alunni. \(O\) è l'insieme dei ragazzi che sono sufficienti
all'orale, è costituito da~8 elementi.

Gli elementi di~\(\overline{{S\cup O}}\) sono~18, cioè i ragazzi che
non sono sufficienti né allo scritto, né all'orale.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.39 \textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig034_eviv.pgf}
\end{center}
\end{minipage}

L'insieme~\(S\cup O\) è quindi costituito da~\(28-18=10\) elementi.
Ricordiamo che
\begin{align*}
 &\card(S\cup O)=\card(S)+\card(O)-\card(S\cap O)\\
 \Rightarrow &\card(S\cap O)=\card(S)+\card(O)-\card(S\cup O)\\
 \Rightarrow &\card(S\cap O)=6+8-10=4.
\end{align*}
In conclusione i ragazzi sufficienti allo scritto e all'orale sono~4.
\end{esempio}
% %\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:7.25}, \ref{ese:7.26}, \ref{ese:7.27}, 
% \ref{ese:7.28}, \ref{ese:7.29}, \ref{ese:7.30}, \ref{ese:7.31}, 
% \ref{ese:7.32}, \ref{ese:7.33}, \ref{ese:7.34},
% \ref{ese:7.35}, \ref{ese:7.36}, \ref{ese:7.37}}
% 
% \vspazio\ovalbox{\ref{ese:7.38}}

